---
title: "Diviser pour régner"
header-left: "Terminale NSI"
header-center: "Diviser pour régner"
header-right: "Cours et activités"
author: []
date: ""
footer-left: "Lycée Odilon Redon"
footer-center: "Thème: algorithmique"
subject: "Markdown"
keywords: [Markdown, Example]
lang: "fr"
listings-disable-line-numbers: "true"
listings-no-page-break: "true"
...

# Diviser pour régner

## 1. Retour sur l'algorithme de recherche dichotomique.

Nous avons vu en classe de première l'algorithme de **recherche dichotomique** (du grec *dikhotomia*, « division en deux parties »).

Notre but ici est la recherche de la présence (ou non) d'un élément dans un tableau **trié**.  
La fonction qui suit permet de renvoyer la position dans le tableau de la ``valeur_cherchee`` si elle s'y trouve. Elle renvoie `None` sinon.

La recherche *naïve* (élément par élément) est naturellement de complexité linéaire. La méthode dichotomique est plus efficace.

### 1.1. Version impérative

!!! note "Dichotomie version impérative"
    ```python linenums='1'
    def recherche_dichotomique(tableau: list, valeur_cherchee: int):
        """renvoie l'indice de la valeur_cherchee dans le tableau, déjà trié,
        et None si valeur_cherchee ne s'y trouve pas."""
        indice_debut = 0
        indice_fin = len(tableau) - 1
        while indice_debut <= indice_fin:
            indice_central = (indice_debut + indice_fin) // 2   # (1)
            valeur_centrale = tableau[indice_central]           # (2)
            if valeur_centrale == valeur_cherchee:              # (3)
                return indice_central
            if valeur_centrale < valeur_cherchee:               # (4)
                indice_debut = indice_central + 1               # (5)
            else:
                indice_fin = indice_central - 1
        # la valeur_cherchee ne se trouve pas dans tableau
        return None
    ```

    1. on calcule l'indice central avec la division entière
    2. on détermine la valeur centrale
    3. si la valeur centrale est la valeur cherchée...
    4. si la valeur centrale est trop petite...
    5. on ne prend pas la valeur centrale qui a déjà été testée

Exemple d'utilisation :

```python
>>> tab = [1, 2, 2, 5, 6, 6, 7, 9, 9, 10, 10, 13, 13, 15]
>>> recherche_dichotomique(tab, 9), recherche_dichotomique(tab, 20)
(8, None)
```

À chaque tour de la boucle ```while```, la taille du tableau est divisée par 2. Ceci confère à cet algorithme une **complexité logarithmique** (bien meilleure qu'une complexité linéaire).

### 1.2. Version récursive

#### 1.2.1. Dichotomie récursive

Il est possible de programmer de manière récursive la recherche dichotomique sans toucher à la liste, et donc en jouant uniquement sur les indices :

!!! note "Dichotomie version récursive"
    ```python linenums='1'
    def dichotomie_rec(t: list, v: int, g: int, d: int):
        """renvoie une position de v dans t[g..d], déjà trié,
        ou None si v ne s'y trouve pas"""
        if g > d:
            return None
        m = (g + d) // 2
        if v < t[m]:
            return dichotomie_rec(t, v, g, m - 1)
        elif v > t[m]:
            return dichotomie_rec(t, v, m + 1, d)
        else:
            return m

    # pour lancer le premier appel sur tout le tableau
    def recherche_dichotomique(t: list, v: int):
        """renvoie une position de v dans le tableau t, ou None si v ne s'y trouve pas"""
        return dichotomie_rec(t, v, 0, len(t) - 1)
    ```

!!! note "Dichotomie version récursive 2"
    ```python linenums='1'
    def dichotomie_rec_2(tab, val, i=0, j=None): # (1)
        if j is None:                            # (2)
            j = len(tab) - 1
        if i > j:
            return False
        m = (i + j) // 2
        if tab[m] < val:
            return dichotomie_rec_2(tab, val, m + 1, j)
        elif tab[m] > val:
            return dichotomie_rec_2(tab, val, i, m - 1)
        else:
            return True
    ```

    1. Pour pouvoir appeler simplement la fonction sans avoir à préciser les valeurs des indices i et j, on leur donne des paramètres par défaut.
    2. Il est impossible de donner ```j = len(tab)-1``` par défaut (car ```tab``` est aussi un paramètre). On passe donc par une autre valeur (ici ```None```) qu'on va ici intercepter.


Exemple d'utilisation :

```python
>>> tab = [1, 5, 7, 9, 12, 13]
>>> dichotomie_rec_2(tab, 12)
True
>>> dichotomie_rec_2(tab, 17)
False
```

## 2. Diviser pour régner

Les algorithmes de dichotomie présentés ci-dessus ont tous en commun de diviser par deux la taille des données de travail à chaque étape. Cette méthode de résolution d'un problème est connue sous le nom de *diviser pour régner*, ou *divide and conquer* en anglais.  

!!! gear "Principe"
    La méthode **diviser pour régner** (en anglais *divide and conquer*) est une technique algorithmique de résolution d'un problème qui consiste à :

    1. décomposer le problème initial en (un ou) plusieurs sous-problèmes de taille **inférieure** et **indépendants**;
    2. résoudre chacun des sous-problèmes, éventuellement en les décomposant à leur tour **récursivement** en problèmes plus petits encore ;
    3. combiner (éventuellement) les solutions des sous-problèmes pour obtenir la solution au problème initial (voir plus loin le tri fusion).

    La plupart du temps la résolution des sous-problèmes se fait de façon **récursive**.

**Remarque :**

Considérons l'écriture récursive de la fonction ```factorielle``` ci-dessous :

```python
def factorielle(n):
    if n == 0:
        return 1
    else:
        return n * factorielle(n-1)
```

On ne peut pas parler ici de *diviser pour régner* car la taille des données à traiter est passée de $n$ à $n-1$. C'est bien une diminution (qui fait que l'algorithme fonctionne) mais il n'y a pas de **division** de la taille des données.  
C'est cette division (par 2 dans le cas de la dichotomie) qui donne son efficacité à ce paradigme.

## 3. L'exponentiation rapide

On appelle *exponentiation* le fait de mettre en puissance un nombre. On va donc programmer, de deux manières différentes, la puissance d'un nombre.

### 3.1. Algorithme classique

!!! note "Exponentiation classique"
    ```python linenums='1'
    def puissance(a, n):
        if n == 0:
            return 1
        else:
            return a * puissance(a, n-1)
    ```

### 3.2. Algorithme utilisant *diviser pour régner*

Nous allons nous appuyer sur la remarque mathématique suivante :  

Pour tout nombre $a$,

- si $n$ est pair, $a^n = (a^2)^{\frac{n}{2}}$

- si $n$ est impair, $a^n = a \times a^{n-1} = a \times (a^2)^{\frac{n-1}{2}}$

Ainsi, dans le cas où $n$ est pair, il suffit d'élever $a$ au carré (une seule opération) pour que l'exposant diminue de **moitié**. On peut donc programmer la fonction ```puissance_rapide``` en utilisant le paradigme *diviser pour régner* :

!!! note "Exponentiation rapide"
    ```python linenums='1'
    def puissance_rapide(a, n):
        if n == 0:
            return 1
        if n % 2 == 0:
            return puissance_rapide(a*a, n//2)
        return a * puissance_rapide(a*a, (n-1)//2)
    ```

### 3.3. Comparaison de la vitesse d'exécution des deux algorithmes

<figure markdown>
![image](data/puiss.png)
<figcaption></figcaption>
</figure>

!!! example "Exercice"
    === "Énoncé"
        Recréer le graphique ci-dessus, qui compare les temps d'exécution des deux fonctions ```puissance``` et ```puissance_rapide```.

        **Aide pour Matplotlib :** le code ci-dessous

        ```python linenums='1'
        import matplotlib.pyplot as plt

        def carre(x):
            return x*x

        x = list(range(10))
        y = [carre(k) for k in x]
        plt.plot(x, y)
        plt.show()
        ```

        donne le graphique suivant :
        <figure markdown>
        ![image](data/carre.png){width=50%}
        <figcaption></figcaption>
        </figure>

<!--     === "Correction"
            ```python linenums='1'
            import matplotlib.pyplot as plt
            import time

            def puissance(a, n):
                if n == 0:
                    return 1
                else:
                    return a * puissance(a, n-1)

            def puissance_rapide(a, n):
                if n == 0:
                    return 1
                if n % 2 == 0:
                    return puissance_rapide(a*a, n//2)
                else:
                    return a * puissance_rapide(a*a, (n-1)//2)

            def mesure_puissance(n):
                t0 = time.time()
                p = puissance(3, n)
                return time.time() - t0

            def mesure_puissance_rapide(n):
                t0 = time.time()
                p = puissance_rapide(3, n)
                return time.time() - t0 -->


## 4. Le tri fusion

### 4.1. Principe

L'algorithme du **tri fusion** d'un tableau consiste à :

- partager le tableau en deux moitiés (à une unité près) (diviser) ;
- trier chacune des deux moitiés (régner);
- les fusionner pour obtenir le tableau trié.

On a schématisé le tri du tableau `[10, 6, 3, 9, 7, 5]` suivant ce principe ci-dessous :

```mermaid
    graph TD
    subgraph Diviser en deux
    S["[10, 6, 3, 9, 7, 5]"] --> S1["[10, 6, 3]"]
    S --> S2["[9, 7, 5]"]
    end
    subgraph Fusionner
    S1 -.Trier.-> T1["[3, 6, 10]"]
    S2 -.Trier.-> T2["[5, 7, 9]"]
    T1 --> T["[3, 5, 6, 7, 9, 10]"]
    T2 --> T
    end
```

!!! example "Exercice 1"
    === "Énoncé"
        Le tri des deux moitiés est lui-même effectué par tri fusion, par conséquent que peut-on dire de cet algorithme ?

        <!-- Réponse : -->

    === "Correction"
        Cet algorithme utilise la récursivité.

!!! example "Exercice 2"
    === "Énoncé"
    On a schématisé ci-dessous le fonctionnement complet de l'algorithme pour le tableau `[10, 6, 3, 9, 7, 5]`, compléter les cases manquantes.

    ```mermaid
        graph TD
                subgraph Diviser en deux
                S["[10, 6, 3, 9, 7, 5]"] --> S1["[10, 6, 3]"]
                S --> S2["[9, 7, 5]"]
                S1 --> S11["[10]"]
                S1 --> S12["[6, 3]"]
                S2 --> S21["[9]"]
                S2 --> S22["[..., ...]"]
                S12 --> S121["[6]"]
                S12 --> S122["[3]"]
                S22 --> S221["[...]"]
                S22 --> S222["[...]"]
                end
                subgraph Fusionner
                S121 --> T21["[..., ...]"]
                S122 --> T21
                S221 --> T22["[5, 7]"]
                S222 --> T22["[5, 7]"]
                S11 --> T1["[..., ..., ...]"]
                T21 --> T1
                S21 --> T2["[..., ..., ...]"]
                T22 --> T2
                T1 --> T["[3, 5, 6, 7, 9, 10]"]
                T2 --> T
                end

    ```

    === "Correction"
    ```mermaid
        graph TD
                subgraph Diviser en deux
                S["[10, 6, 3, 9, 7, 5]"] --> S1["[10, 6, 3]"]
                S --> S2["[9, 7, 5]"]
                S1 --> S11["[10]"]
                S1 --> S12["[6, 3]"]
                S2 --> S21["[9]"]
                S2 --> S22["[7, 5]"]
                S12 --> S121["[6]"]
                S12 --> S122["[3]"]
                S22 --> S221["[7]"]
                S22 --> S222["[5]"]
                end
                subgraph Fusionner
                S121 --> T21["[3, 6]"]
                S122 --> T21
                S221 --> T22["[5, 7]"]
                S222 --> T22["[5, 7]"]
                S11 --> T1["[3, 6, 10]"]
                T21 --> T1
                S21 --> T2["[5, 7, 9]"]
                T22 --> T2
                T1 --> T["[3, 5, 6, 7, 9, 10]"]
                T2 --> T
                end

    ```
!!! example "Exercice 3"
    === "Énoncé"
    **Implémentation en python**
    
    Programmer une fonction `diviser(tableau)` qui prend en argument un tableau et renvoie les deux moitiés ``tableau1`` et ``tableau2`` (à une unité près) de `tableau`. Par exemple `diviser([3, 7, 5])` renvoie `[3]` et `[7, 5]`.

!!! aide
    * Les *slices* de Python sont un moyen efficace d'effectuer le partage, mais leur connaissance n'est pas un attendu du programme de terminale. Les élèves intéressés pourront faire leur propre recherche sur le *web*.

    ```python
    def diviser(tableau: list) -> (list, list):
        """ prend en paramètre un tableau et renvoie un tuple de deux tableaux
        obtenus en "divisant" le tableau en paramètre en deux sous-tableaux de tailles presque égales. """
    ```

    === "Correction"
    ```python
    def diviser(tableau: list) -> (list, list):
        """ prend en paramètre un tableau et renvoie un tuple de deux tableaux
        obtenus en "divisant" le tableau en paramètre en deux sous-tableaux de tailles presque égales. """
        n = len(tableau)
        moitie = n // 2
        tableau1, tableau2 = [], []
        for i in range(n):
            if i < moitie:
                tableau1.append(tableau[i])
            else:
                tableau2.append(tableau[i])
        return (tableau1, tableau2)
    ```

!!! example "Exercice 4"
    === "Énoncé"
    Le mécanisme principal du tri fusion est la **fusion** de deux tableaux triés en un nouveau tableau lui aussi trié.
    On donne ci-dessous une fonction `fusionner(tab1, tab2)` qui prend en argument deux tableaux **déjà triés** `tab1` et `tab2` et renvoie le tableau trié `fusion`, fusion de `tab1` et `tab2`.


    **Principe de la fusion de deux tableaux ```tableau1``` et ```tableau2```**

    - on part d'un tableau vide ```fusion```
    - on y ajoute alternativement les éléments de ```tableau1``` et ```tableau2```. Il faut pour cela gérer séparément un indice ```i1``` pour le tableau ```tableau1```  et un indice ```i2```  pour le tableau ```tableau2```.
    - quand un tableau est épuisé, on y ajoute la totalité restante de l'autre tableau.


    ```python linenums="1"
    def fusionner(tab1: list, tab2: list) -> list:
        """ fusionne 2 tableaux triés, pas forcément de même longueur"""
        fusion = [] # tableau trié de la fusion des 2 tableaux en entrée
        n1, n2 = len(tab1), len(tab2)
        i1, i2 = 0, 0 
        while (i1 < n1 and i2 < n2):
            if tab1[i1] <= tab2[i2]:
                fusion.append(tab1[i1])
                i1 = i1 + 1
            else:
                fusion.append(tab2[i2])
                i2 = i2 + 1
        while i1 < n1: 
            fusion.append(tab1[i1])
            i1 = i1 + 1
        while i2 < n2: 
            fusion.append(tab2[i2])
            i2 = i2 + 1
    return fusion
    ``` 

    1. Recopier et tester cette fonction.
    2. Quel est le rôle des variables `i1` et `i2` ?
    3. Ajouter un commentaire décrivant le rôle de la 1ère boucle `while`.
    4. Ajouter un commentaire décrivant le rôle des lignes 13 à 19.

    === "Correction"

       1. Quel est le rôle des variables `i1` et `i2` ? 
            
        Ce sont des indices pour parcourir respectivement tab1 et tab 2.

       2. Ajouter un commentaire décrivant le rôle de la 1ère boucle `while`.
            
        Permet de parcourir les 2 tableaux tab1 et tab2 avec les indices i1 et i2, cette boucle se termine dès qu'1 des 2 tableaux (ou les 2) est entièrement parcouru.  

       3. Ajouter un commentaire décrivant le rôle des lignes 13 à 19.
            
        Les 2 derniers while permettent de parcourir 1 des 2 tableaux restant à parcourir.

    ```python linenums="1"
    def fusionner(tab1: list, tab2: list) -> list:
        """ fusionne 2 tableaux triés, pas forcément de même longueur"""
        fusion = [] # tableau trié de la fusion des 2 tableaux en entrée
        n1, n2 = len(tab1), len(tab2)
        i1, i2 = 0, 0 # indices pour parcours de tab1 et de tab 2
        while (i1 < n1 and i2 < n2):
            if tab1[i1] <= tab2[i2]:
                fusion.append(tab1[i1])
                i1 = i1 + 1
            else:
                fusion.append(tab2[i2])
                i2 = i2 + 1
        while i1 < n1: # on a fini de parcourir le tableau 2
            fusion.append(tab1[i1])
            i1 = i1 + 1
        while i2 < n2: # on a fini de parcourir le tableau 1
            fusion.append(tab2[i2])
            i2 = i2 + 1
    return fusion
    ```
    
!!! example "Exercice 5"
    === "Énoncé"
    En utilisant les deux fonctions précédentes, écrire une fonction `tri_fusion(tableau)` qui implémente l'algorithme du tri fusion en python.

    **Principe de l'algorithme du tri fusion**

    - pour trier un tableau, on fusionne les deux moitiés de ce tableau, précédémment elles-mêmes triées par le tri fusion.
    - si un tableau à trier est vide ou réduit à un élément, il est déjà trié.

    === "Correction"

    ```python
            def tri_fusion(tableau: list) -> list:
                """ implémente l'algo du tri fusion
                    entrée : tableau
                    sortie : copie triée de tableau"""
                if len(tableau) <= 1: # un tableau vide ou d'1 seul élément est déjà trié, c'est le cas de base
                    return tableau
                else:
                    tableau1, tableau2 = diviser(tableau)
                    tableau1 = tri_fusion(tableau1) # cas récursif 1
                    tableau2 = tri_fusion(tableau2) # cas récursif 2
                    return fusionner(tableau1, tableau2)
    ```


### 4.2. Visualisation du tri fusion

Une erreur classique avec les fonctions récursives est de considérer que les appels récursifs sont simultanés. Ceci est faux !
L'animation suivante montre la progression du tri :

<gif-player src="https://jocseb.gitlab.io/spe_info_term/Diviser%20pour%20r%C3%A9gner/data/gif_fusion.gif" speed="1" play></gif-player>

_On peut contrôler le déroulement de l'animation en la survolant de gauche à droite avec la souris._

<!-- Il est aussi conseillé d'observer l'évolution de l'algorithme grâce à PythonTutor :

 -->

### 4.3. Complexité du tri fusion

La division par 2 de la taille du tableau pourrait nous amener à penser que le tri fusion est de complexité logarithmique, comme l'algorithme de dichotomie. Il n'en est rien.

En effet, l'instruction finale ```fusionner(tri_fusion(tableau1),tri_fusion(tableau2))``` lance **deux** appels à la fonction ```tri_fusion``` (avec des données d'entrée deux fois plus petites).

On peut montrer que :

!!! note "Complexité du tri fusion"
    L'algorithme de tri fusion est en $O(n \log n)$. On dit qu'il est **quasi-linéaire**.

C'est donc un algorithme plus efficace que le tri par insertion ou le tri par sélection qui ont tous les deux une complexité en $O(n^2)$.

Une complexité quasi-linéaire (en $O(n \log n)$) se situe «entre» une complexité linéaire (en $O(n)$) et une complexité quadratique (en $O(n^2)$). Mais elle est plus proche de la complexité linéaire :

<figure markdown>
![image](data/comparaison.png)
<figcaption></figcaption>
</figure>

Une jolie animation permettant de comparer les implémentations de différents algorithmes de tri :

<figure markdown>
![image](data/toptalcom_sorting_algorithms.gif)
<figcaption></figcaption>
</figure>

Issue de ce [site](https://www.toptal.com/developers/sorting-algorithms){:target="_blank"}
